{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "feef3950-a851-4f0b-bafc-cb56fd562f6b",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Backward Induction"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "34850fd4-5a24-4756-9bed-20b985c2953a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "这个公式：\n",
    "\n",
    "$$\\mathbf{P_t = E_t\\left[\\sum^T_{s=t+1}D_s\\frac{\\zeta_{s}}{\\zeta_t}\\right]}$$\n",
    "\n",
    "以及我们在上一个回答中使用的**迭代（或单期）**定价公式：\n",
    "\n",
    "$$\\mathbf{P_t = E_t [\\zeta_{t+1} (D_{t+1} + P_{t+1})]}$$\n",
    "\n",
    "**它们实际上是兼容的，只是表达形式不同。** 第一个公式是**多期（Multi-Period）**的**展开式**，它直接将所有未来的现金流折现回 $t$ 时刻。第二个公式是**动态（Dynamic）**的**递推式**，它体现了价格的动态一致性。\n",
    "\n",
    "下面是它们兼容性的详细解释和推导。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "## 动态一致性与多期展开式的兼容性\n",
    "\n",
    "### 1. 理解多期展开式 (公式一)\n",
    "\n",
    "$$\\mathbf{P_t = E_t\\left[\\sum^T_{s=t+1}D_s\\frac{\\zeta_{s}}{\\zeta_t}\\right]}$$\n",
    "\n",
    "这个公式的含义是：**资产在 $t$ 时刻的价格 $P_t$，等于所有未来股息 $D_s$ 的现值之和。**\n",
    "\n",
    "* **折现因子 $\\frac{\\zeta_{s}}{\\zeta_t}$：** 这是一个**累积状态价格平减指数**。它表示从 $t$ 时刻到 $s$ 时刻的**状态价格折现率**。在 $t=0$ 时刻，$\\zeta_t = \\zeta_0 = 1$（通常做此设定），则折现因子简化为 $\\zeta_s$，即 $s$ 时刻的状态价格。\n",
    "\n",
    "### 2. 理解单期递推式 (公式二)\n",
    "\n",
    "$$\\mathbf{P_t = E_t [\\zeta_{t+1} (D_{t+1} + P_{t+1})]}$$\n",
    "\n",
    "这个公式的含义是：**资产在 $t$ 时刻的价格 $P_t$，等于下一期（$t+1$）的总收益（股息 $D_{t+1}$ 加上下一期价格 $P_{t+1}$）的期望现值。** 这里的 $\\zeta_{t+1}$ 是从 $t$ 到 $t+1$ 的**单期**状态价格平减指数。\n",
    "\n",
    "### 3. 从递推式推导出展开式（证明兼容性）\n",
    "\n",
    "我们可以通过**迭代**单期递推式来证明它等价于多期展开式。我们假设终点是 $T=2$（对应您的习题），且 $\\zeta_0 = 1$。\n",
    "\n",
    "#### **第一步： $P_{T-1}$ 的计算（$t=1$）**\n",
    "\n",
    "终点价格 $P_T = P_2 = 0$。\n",
    "\n",
    "$$P_1 = E_1 [\\zeta_2 (D_2 + P_2)] = E_1 [\\zeta_2 D_2]$$\n",
    "\n",
    "#### **第二步： $P_{T-2}$ 的计算（$t=0$）**\n",
    "\n",
    "将 $P_1$ 代入 $P_0$ 的递推公式：\n",
    "\n",
    "$$P_0 = E_0 [\\zeta_1 (D_1 + P_1)]$$\n",
    "\n",
    "$$P_0 = E_0 \\left[ \\zeta_1 D_1 + \\zeta_1 P_1 \\right]$$\n",
    "\n",
    "将 $P_1$ 替换为第一步的结果 $E_1 [\\zeta_2 D_2]$：\n",
    "\n",
    "$$P_0 = E_0 \\left[ \\zeta_1 D_1 + \\zeta_1 \\cdot E_1 [\\zeta_2 D_2] \\right]$$\n",
    "\n",
    "根据**期望的迭代性质（Law of Iterated Expectations）**，对于任何随机变量 $X$ 和 $\\zeta_1$，都有：\n",
    "\n",
    "$$E_0 [\\zeta_1 \\cdot E_1 [X]] = E_0 [\\zeta_1 X]$$\n",
    "\n",
    "因此，我们可以写成：\n",
    "\n",
    "$$E_0 \\left[ \\zeta_1 \\cdot E_1 [\\zeta_2 D_2] \\right] = E_0 [\\zeta_1 \\zeta_2 D_2]$$\n",
    "\n",
    "#### **最终结果：**\n",
    "\n",
    "$$P_0 = E_0 [\\zeta_1 D_1] + E_0 [\\zeta_1 \\zeta_2 D_2]$$\n",
    "\n",
    "由于 $\\zeta_0 = 1$，这恰好就是**多期展开式**在 $T=2, t=0$ 时的形式：\n",
    "\n",
    "$$P_0 = E_0\\left[\\sum^2_{s=1}D_s\\frac{\\zeta_{s}}{\\zeta_0}\\right] = E_0[\\zeta_1 D_1] + E_0[\\zeta_2 D_2]$$\n",
    "\n",
    "### 总结\n",
    "\n",
    "这两个公式是**等价且完全兼容**的，它们只是描述了同一件事的不同方式：\n",
    "\n",
    "* **递推式**更适合**计算和理解动态对冲**，因为它强制您**一步一步**地进行折现（先算 $P_2 \\to P_1$，再算 $P_1 \\to P_0$）。\n",
    "* **展开式**更适合**概念和理论分析**，因为它将最终价格表达为所有未来现金流的**静态总和**。\n",
    "\n",
    "在实际应用中，处理复杂的多期问题时，我们通常会使用**递推式**（即公式二）从后往前进行**反向归纳（Backward Induction）**，这和您第一问中的计算方法是完全一致的。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "81aa1030-9fd8-46e4-bea6-50588f106ae1",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.17"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
