{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "417f9964-64cf-483d-b797-47e67225a7b0",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## X6"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3d0cf545-b72b-4b37-8acf-3886723806fa",
   "metadata": {},
   "source": [
    "![X6](imgs/X6.png)"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d556dd18-735f-4da7-ae2d-7b1608f07148",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Idea"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "0e71e22c-dbb6-4bc3-8b83-f086843b7d40",
   "metadata": {},
   "source": [
    "- 乘积数法则: $$\\frac{d}{dt} \\left( f(t) g(t) \\right) = f'(t)g(t) + f(t)g'(t)$$\n",
    "- 根据微积分基本定理，当对一个积分上限为变量的定积分求导时，直接将被积函数中的积分变量替换为积分上限即可。$g'(t) = \\frac{d}{dt}\\left(\\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du\\right)$，所以 $g'(t) = e^{\\alpha t} c_t$。\n",
    "- GBM的下限为0，而目前的consumption最低为$h_t$，所以，optimal consumption不可能是GBM\n",
    "- explicit solution of GBM\n",
    "- $dz \\sim N(0, dt)$ means $z_s - z_t \\sim N(0, s-t)$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "a548e0cb-df03-4257-89b1-c780518a1c7e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Solution"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "62e227c3-386e-4b3b-b8c8-5b8123ef9040",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### **问题 (a) 的证明**\n",
    "\n",
    "我们需要证明 $dh_t = (\\beta c_t - \\alpha h_t) dt$。\n",
    "\n",
    "首先，我们有一个关于习惯 $h_t$ 的定义式：\n",
    "$h_t = h_0e^{-\\alpha t} + \\beta \\int_0^t e^{-\\alpha(t-u)} c_u du$\n",
    "\n",
    "我们可以将积分项中的 $e^{-\\alpha t}$ 提到积分号外面，得到：\n",
    "$h_t = h_0e^{-\\alpha t} + \\beta e^{-\\alpha t} \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du$\n",
    "\n",
    "接下来，我们对这个表达式关于时间 $t$ 求导，即计算 $\\frac{dh_t}{dt}$。\n",
    "\n",
    "1.  **对第一项 $h_0e^{-\\alpha t}$ 求导：**\n",
    "    $\\frac{d}{dt}(h_0e^{-\\alpha t}) = -\\alpha h_0e^{-\\alpha t}$\n",
    "\n",
    "2.  **对第二项 $\\beta e^{-\\alpha t} \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du$ 求导：**\n",
    "    这是一个乘积的求导，我们需要使用乘积法则：$\\frac{d}{dt}(f(t)g(t)) = f'(t)g(t) + f(t)g'(t)$。\n",
    "    这里 $f(t) = \\beta e^{-\\alpha t}$， $g(t) = \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du$。\n",
    "\n",
    "    * $f'(t) = \\frac{d}{dt}(\\beta e^{-\\alpha t}) = -\\alpha \\beta e^{-\\alpha t}$\n",
    "    * $g'(t) = \\frac{d}{dt}\\left(\\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du\\right)$。根据微积分基本定理，当对一个积分上限为变量的定积分求导时，直接将被积函数中的积分变量替换为积分上限即可。所以 $g'(t) = e^{\\alpha t} c_t$。\n",
    "\n",
    "    因此，第二项的导数为：\n",
    "    $$(-\\alpha \\beta e^{-\\alpha t})\\left(\\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du\\right) + (\\beta e^{-\\alpha t})(e^{\\alpha t} c_t)$$   $$= -\\alpha \\left(\\beta e^{-\\alpha t}\\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du\\right) + \\beta c_t$$\n",
    "\n",
    "现在，我们将两项的导数相加，得到 $\\frac{dh_t}{dt}$：\n",
    "$$\\frac{dh_t}{dt} = -\\alpha h_0e^{-\\alpha t} - \\alpha \\left(\\beta e^{-\\alpha t}\\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du\\right) + \\beta c_t$$\n",
    "\n",
    "我们可以观察到，前两项可以合并。\n",
    "$$-\\alpha \\left(h_0e^{-\\alpha t} + \\beta e^{-\\alpha t}\\int_0^t e^{\\alpha u} c_u du\\right) + \\beta c_t$$\n",
    "\n",
    "而括号内的表达式正好就是 $h_t$ 的定义式！\n",
    "$$-\\alpha h_t + \\beta c_t$$\n",
    "\n",
    "所以，我们最终得到：\n",
    "$$\\frac{dh_t}{dt} = \\beta c_t - \\alpha h_t$$\n",
    "\n",
    "最后，将 $dt$ 乘到等式左边，就得到了我们要证明的表达式：\n",
    "$$dh_t = (\\beta c_t - \\alpha h_t) dt$$\n",
    "\n",
    "这表明，习惯 $h_t$ 的变化率 $dh_t$ 取决于两个因素：当前的**消费水平 $c_t$**（正向影响，系数为 $\\beta$）和**当前的习惯存量 $h_t$**（负向影响，系数为 $-\\alpha$）。这符合**习惯形成**的直观理解：消费会增加习惯，而习惯本身会随着时间衰减。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "badd6468-9e24-4b74-9443-8988cca4215d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "这是一个关于连续时间、完备市场经济中具有习惯形成偏好的个体期望效用最大化的问题。\n",
    "\n",
    "**EXERCISE X-6**\n",
    "\n",
    "个体期望最大化的效用是：\n",
    "$$\n",
    "E \\left[ \\int_0^T e^{-\\delta t} u(c_t, h_t) \\, dt \\right]\n",
    "$$\n",
    "其中，瞬时效用函数为：\n",
    "$$\n",
    "u(c, h) = \\frac{1}{1-\\gamma} (c-h)^{1-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "习惯水平 $h_t$ 的演化方程为：\n",
    "$$\n",
    "h_t = h_0 e^{-\\alpha t} + \\beta \\int_0^t e^{-\\alpha(t-u)} c_u \\, du\n",
    "$$\n",
    "这里 $c_t$ 是消费率，$h_t$ 是习惯水平。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "**(a) 证明 $dh_t = (\\beta c_t - \\alpha h_t) \\, dt$。$\\alpha$ 和 $\\beta$ 满足什么条件可以确保当期消费等于习惯水平时，习惯水平下降？**\n",
    "\n",
    "**证明 $dh_t$ 的表达式：**\n",
    "\n",
    "习惯水平 $h_t$ 可以写成如下形式：\n",
    "$$\n",
    "h_t = e^{-\\alpha t} \\left( h_0 + \\beta \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u \\, du \\right)\n",
    "$$\n",
    "对 $h_t$ 关于时间 $t$ 求导（使用莱布尼茨积分法则）：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dh_t}{dt} = \\frac{d}{dt} \\left[ e^{-\\alpha t} \\left( h_0 + \\beta \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u \\, du \\right) \\right]\n",
    "$$\n",
    "使用乘积法则 $\\frac{d}{dt} [f(t)g(t)] = f'(t)g(t) + f(t)g'(t)$：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dh_t}{dt} = (-\\alpha e^{-\\alpha t}) \\left( h_0 + \\beta \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u \\, du \\right) + e^{-\\alpha t} \\left[ \\frac{d}{dt} \\left( h_0 + \\beta \\int_0^t e^{\\alpha u} c_u \\, du \\right) \\right]\n",
    "$$\n",
    "注意大括号内的第一项是 $h_t$，而第二项中积分的导数是 $\\beta$ 乘以被积函数在上限 $t$ 处的值，即 $\\beta e^{\\alpha t} c_t$：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dh_t}{dt} = -\\alpha h_t + e^{-\\alpha t} (\\beta e^{\\alpha t} c_t)\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dh_t}{dt} = -\\alpha h_t + \\beta c_t\n",
    "$$\n",
    "因此，微分形式为：\n",
    "$$\n",
    "dh_t = (\\beta c_t - \\alpha h_t) \\, dt\n",
    "$$\n",
    "**当期消费等于习惯水平时习惯水平下降的条件：**\n",
    "\n",
    "当 $c_t = h_t$ 时，我们看 $dh_t/dt$ 的符号：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{dh_t}{dt} \\Big|_{c_t = h_t} = \\beta c_t - \\alpha h_t = \\beta h_t - \\alpha h_t = (\\beta - \\alpha) h_t\n",
    "$$\n",
    "为了确保习惯水平下降，我们需要 $\\frac{dh_t}{dt} < 0$。\n",
    "\n",
    "假设习惯水平 $h_t$ 是非负的（$h_t \\ge 0$），这是一个合理的经济假设。\n",
    "\n",
    "1.  如果 $h_t > 0$，则需要 $\\beta - \\alpha < 0$，即 **$\\beta < \\alpha$**。\n",
    "2.  如果 $h_t = 0$，则 $dh_t/dt = 0$，习惯水平不变。\n",
    "\n",
    "因此，确保当 $c_t = h_t > 0$ 时习惯水平下降的条件是 **$\\beta < \\alpha$**。这表明习惯的消退率 ($\\alpha$) 必须大于习惯的形成率 ($\\beta$ )。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "**(b) 在这些假设下，最优消费是否遵循几何布朗运动？**\n",
    "\n",
    "在连续时间、完备市场的效用最大化问题中，最优消费率 $c_t$ 通常满足所谓的**“一阶条件”**：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t u_c(c_t, h_t) = K\n",
    "$$\n",
    "其中 $u_c(c_t, h_t) = \\frac{\\partial u}{\\partial c}(c_t, h_t)$ 是边际效用，$K$ 是一个常数（依赖于初始财富），$\\zeta_t$ 是**状态价格折现因子 (State-Price Deflator)**。\n",
    "\n",
    "题目中给出的瞬时效用函数为 $u(c, h) = \\frac{1}{1-\\gamma} (c-h)^{1-\\gamma}$。\n",
    "边际效用为：\n",
    "$$\n",
    "u_c(c_t, h_t) = \\frac{\\partial}{\\partial c_t} \\left[ \\frac{1}{1-\\gamma} (c_t-h_t)^{1-\\gamma} \\right] = (c_t-h_t)^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "令 $s_t = c_t - h_t$ 为**“剩余消费率”**（或“超额消费率”），则边际效用为 $u_c(c_t, h_t) = s_t^{-\\gamma}$。\n",
    "\n",
    "一阶条件变为：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t s_t^{-\\gamma} = K \\quad \\Rightarrow \\quad s_t^{-\\gamma} = K \\zeta_t^{-1} \\quad \\Rightarrow \\quad s_t = K^{-1/\\gamma} \\zeta_t^{-1/\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "如果 **状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 遵循几何布朗运动 (Geometric Brownian Motion, GBM)**，那么剩余消费率 $s_t$（$\\zeta_t$ 的幂次）也将遵循几何布朗运动。\n",
    "\n",
    "**如果 $s_t$ 遵循几何布朗运动，那么 $c_t = s_t + h_t$ 是否遵循几何布朗运动？**\n",
    "\n",
    "* $s_t$ 是一个伊藤过程（如果它是 GBM）。\n",
    "* $h_t$ 是一个由 $c_t$ 决定的（非随机）过程（见 (a) 部分，如果 $c_t$ 是确定性的）。然而，在连续时间模型中，$c_t$ 通常是随机的，所以 $h_t$ 也是随机的（根据其积分形式或 SDE $dh_t = (\\beta c_t - \\alpha h_t) \\, dt$）。如果 $c_t$ 是一个伊藤过程，$h_t$ 也是一个伊藤过程。\n",
    "* $c_t$ 是两个伊藤过程 $s_t$ 和 $h_t$ 的**和**。**两个伊藤过程的和通常仍是一个伊藤过程，但它不是几何布朗运动**（除非其中一个或两个过程是退化的）。几何布朗运动的特征是其**对数**是布朗运动，这意味着它是一个乘法过程，而不是一个加法过程。\n",
    "\n",
    "因此，**最优消费 $c_t$ 通常不遵循几何布朗运动**。\n",
    "\n",
    "但是，题目在 (c) 部分假设**超额消费率 $\\hat{c}_t = c_t - h_t$ 遵循几何布朗运动**。\n",
    "注意到 $\\hat{c}_t = c_t - h_t = s_t$。\n",
    "**如果**（如 (c) 部分所假设的）$\\hat{c}_t = s_t$ 是一个几何布朗运动，那么由一阶条件 $s_t = K^{-1/\\gamma} \\zeta_t^{-1/\\gamma}$ 可知，状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 必须是几何布朗运动（或者 $\\zeta_t^{-1/\\gamma}$ 是 GBM，这等价于 $\\zeta_t$ 是 GBM）。\n",
    "\n",
    "因此，更准确的回答是：\n",
    "* **消费 $c_t$ 通常不遵循几何布朗运动。**\n",
    "* **超额消费率 $s_t = c_t - h_t$ 如果状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 遵循几何布朗运动，则它遵循几何布朗运动**。题目在 (c) 中接受了 $\\hat{c}_t$ 遵循几何布朗运动这一假设。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "**(c) 证明状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 具有 $\\zeta_t = f(t) e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma}$ 的形式。**\n",
    "\n",
    "在完备市场中，状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 通常由边际效用给出：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = e^{-\\delta t} \\frac{u_c(c_t, h_t)}{u_c(c_0, h_0)} \\cdot k'\n",
    "$$\n",
    "其中 $k'$ 是一个归一化常数，通常取 $\\frac{1}{u_c(c_0, h_0)}$。然而，题目中给出的 $\\zeta_t$ 表达式更复杂，因为它必须同时满足两个条件：\n",
    "1.  它是定价内核（核），即 $\\zeta_t = e^{-\\delta t} \\frac{u_c(c_t, h_t)}{\\text{常数}}$。\n",
    "2.  它必须满足其定义的**期望形式**。\n",
    "\n",
    "题目中给出了 $\\zeta_t$ 的定义（它似乎是基于一个跨期边际效用）：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\left\\{ u_c(c_t, h_t) + \\beta E \\left[ \\int_t^T e^{-(\\delta+\\alpha)(s-t)} u_h(c_s, h_s) \\, ds \\Bigg| \\mathcal{F}_t \\right] \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "其中 $k$ 是一个常数。\n",
    "我们有 $u(c, h) = \\frac{1}{1-\\gamma} (c-h)^{1-\\gamma}$。\n",
    "超额消费率 $\\hat{c}_t = c_t - h_t$。\n",
    "\n",
    "**边际效用：**\n",
    "$$\n",
    "u_c(c_t, h_t) = (c_t - h_t)^{-\\gamma} = \\hat{c}_t^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "u_h(c_t, h_t) = \\frac{\\partial u}{\\partial h_t} = \\frac{1}{1-\\gamma} (1-\\gamma) (c_t-h_t)^{1-\\gamma-1} \\cdot (-1) = - (c_t-h_t)^{-\\gamma} = - \\hat{c}_t^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "将这些代入 $\\zeta_t$ 的定义式中：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\left\\{ \\hat{c}_t^{-\\gamma} + \\beta E \\left[ \\int_t^T e^{-(\\delta+\\alpha)(s-t)} (- \\hat{c}_s^{-\\gamma}) \\, ds \\Bigg| \\mathcal{F}_t \\right] \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma} \\left\\{ 1 - \\beta E \\left[ \\int_t^T e^{-(\\delta+\\alpha)(s-t)} \\frac{\\hat{c}_s^{-\\gamma}}{\\hat{c}_t^{-\\gamma}} \\, ds \\Bigg| \\mathcal{F}_t \\right] \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma} \\left\\{ 1 - \\beta \\int_t^T e^{-(\\delta+\\alpha)(s-t)} E \\left[ \\left( \\frac{\\hat{c}_s}{\\hat{c}_t} \\right)^{-\\gamma} \\Bigg| \\mathcal{F}_t \\right] \\, ds \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "题目假设 $\\hat{c}_t = c_t - h_t$ 遵循几何布朗运动 (GBM)：\n",
    "$$\n",
    "d\\hat{c}_t = \\hat{c}_t [\\hat{\\mu} \\, dt + \\hat{\\sigma} \\, dz_t]\n",
    "$$\n",
    "注意 $\\hat{\\mu}$ 和 $\\hat{\\sigma}$ 必须与题目中给出的 $\\tilde{\\mu}$ 和 $\\tilde{\\sigma}$ 相符，因为 $\\tilde{\\mu}$ 和 $\\tilde{\\sigma}$ 是在 $Q$ 测度下的漂移和扩散系数（在 $Q$ 测度下， $\\hat{c}_t$ 的漂移项是 $\\tilde{\\mu}$）。\n",
    "$$\n",
    "d\\hat{c}_t = \\hat{c}_t [\\tilde{\\mu} \\, dt + \\tilde{\\sigma} \\, dz_t]\n",
    "$$\n",
    "其中 $z$ 是 $Q$ 测度下的标准布朗运动。\n",
    "\n",
    "对于一个 GBM $dX_t/X_t = \\mu \\, dt + \\sigma \\, dz_t$，$\\ln X_t$ 是一个布朗运动 $d \\ln X_t = (\\mu - \\sigma^2/2) \\, dt + \\sigma \\, dz_t$。\n",
    "对数消费比率 $\\ln(\\hat{c}_s/\\hat{c}_t)$ 在 $Q$ 测度下是服从正态分布的：\n",
    "$$\n",
    "\\ln \\left( \\frac{\\hat{c}_s}{\\hat{c}_t} \\right) \\sim N \\left( \\left( \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2}\\tilde{\\sigma}^2 \\right) (s-t), \\tilde{\\sigma}^2 (s-t) \\right)\n",
    "$$\n",
    "我们计算期望 $E_t \\left[ (\\hat{c}_s/\\hat{c}_t)^{-\\gamma} \\right]$。\n",
    "令 $X = \\ln (\\hat{c}_s/\\hat{c}_t)$, $X \\sim N(m, v^2)$，其中 $m = (\\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2}\\tilde{\\sigma}^2) (s-t)$ 且 $v^2 = \\tilde{\\sigma}^2 (s-t)$。\n",
    "我们要求 $E_t [e^{-\\gamma X}]$。\n",
    "对于正态分布 $X \\sim N(m, v^2)$，我们有 $E[e^{\\theta X}] = e^{\\theta m + \\frac{1}{2}\\theta^2 v^2}$。\n",
    "令 $\\theta = -\\gamma$：\n",
    "$$\n",
    "E_t \\left[ \\left( \\frac{\\hat{c}_s}{\\hat{c}_t} \\right)^{-\\gamma} \\right] = E_t [e^{-\\gamma X}] = e^{-\\gamma m + \\frac{1}{2}(-\\gamma)^2 v^2}\n",
    "$$\n",
    "代入 $m$ 和 $v^2$：\n",
    "\\begin{align*} -\\gamma m + \\frac{1}{2}\\gamma^2 v^2 &= -\\gamma \\left( \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2}\\tilde{\\sigma}^2 \\right) (s-t) + \\frac{1}{2}\\gamma^2 \\tilde{\\sigma}^2 (s-t) \\\\ &= \\left[ -\\gamma \\tilde{\\mu} + \\frac{1}{2}\\gamma \\tilde{\\sigma}^2 + \\frac{1}{2}\\gamma^2 \\tilde{\\sigma}^2 \\right] (s-t) \\\\ &= \\left[ -\\gamma \\tilde{\\mu} + \\frac{1}{2}\\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t) \\\\ &= - \\left[ \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t) \\end{align*}\n",
    "所以：\n",
    "$$\n",
    "E_t \\left[ \\left( \\frac{\\hat{c}_s}{\\hat{c}_t} \\right)^{-\\gamma} \\right] = e^{- \\left[ \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t)}\n",
    "$$\n",
    "将此代回 $\\zeta_t$ 的表达式：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma} \\left\\{ 1 - \\beta \\int_t^T e^{-(\\delta+\\alpha)(s-t)} e^{- \\left[ \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t)} \\, ds \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "定义一个新参数 $\\Theta$:\n",
    "$$\n",
    "\\Theta = \\delta + \\alpha + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma)\n",
    "$$\n",
    "注意题目中 $\\Theta$ 的定义是 $\\theta = \\delta + \\alpha + \\tilde{\\gamma} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma} (1+\\gamma^2)$。这与推导出的 $\\Theta$ 形式略有不同。我们使用 $\\tilde{\\mu}$ 和 $\\tilde{\\sigma}$ 来匹配题目中的符号，并假设 $\\tilde{\\gamma}$ 就是 $\\gamma \\tilde{\\mu}$。\n",
    "\n",
    "使用题目中给出的 $\\theta$ 定义（假设 $\\tilde{\\mu}$ 就是 $ \\tilde{\\mu}$ 而非 $\\tilde{\\gamma}$，因为 $\\tilde{\\mu}$ 是漂移项，$\\tilde{\\sigma}$ 是扩散项）：\n",
    "$$\n",
    "\\theta = \\delta + \\alpha + \\tilde{\\mu} \\gamma - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma} (1+\\gamma^2)\n",
    "$$\n",
    "我们推导出的指数项是：\n",
    "$$\n",
    "(\\delta+\\alpha)(s-t) + \\left[ \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t) = \\left[ \\delta + \\alpha + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t)\n",
    "$$\n",
    "注意到题目中的 $\\theta$ 表达式似乎有**印刷错误**。它很可能应该包含 $\\tilde{\\mu}$ 和 $\\tilde{\\sigma}^2$，而不是 $\\tilde{\\sigma}$ 和 $1+\\gamma^2$。\n",
    "\n",
    "**假设题目给出的 $\\theta$ 定义是正确的（我们必须使用它来匹配最终形式）：**\n",
    "$$\n",
    "\\theta = \\delta + \\alpha + \\tilde{\\mu} \\gamma - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma)\n",
    "$$\n",
    "（这里我们猜测题目中的 $\\tilde{\\gamma}$ 应该是 $\\gamma \\tilde{\\mu}$，题目中的 $\\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma} (1+\\gamma^2)$ 应该是 $\\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma)$。这是一个著名的习惯形成模型的结果，如 *Campbell and Cochrane (1999)* 或其变体。）\n",
    "\n",
    "**假设题目给出的 $\\theta$ 定义是正确的，并将其与我们推导的指数项** $\\left[ \\delta + \\alpha + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma) \\right] (s-t)$ **匹配，则**\n",
    "$$\n",
    "\\theta = \\delta + \\alpha + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\tilde{\\sigma}^2 \\gamma (1+\\gamma)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "则指数部分为 $\\theta (s-t)$。\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma} \\left\\{ 1 - \\beta \\int_t^T e^{-\\theta (s-t)} \\, ds \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "计算积分：令 $u = s-t$，则 $du = ds$。当 $s=t$ 时 $u=0$，当 $s=T$ 时 $u=T-t$。\n",
    "$$\n",
    "\\int_t^T e^{-\\theta (s-t)} \\, ds = \\int_0^{T-t} e^{-\\theta u} \\, du = \\left[ - \\frac{1}{\\theta} e^{-\\theta u} \\right]_0^{T-t} = - \\frac{1}{\\theta} \\left( e^{-\\theta (T-t)} - e^0 \\right) = \\frac{1}{\\theta} \\left( 1 - e^{-\\theta (T-t)} \\right)\n",
    "$$\n",
    "代回 $\\zeta_t$：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma} \\left\\{ 1 - \\beta \\frac{1}{\\theta} \\left( 1 - e^{-\\theta (T-t)} \\right) \\right\\}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = k \\left[ 1 - \\frac{\\beta}{\\theta} \\left( 1 - e^{-\\theta (T-t)} \\right) \\right] e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "定义确定性函数 $f(t)$：\n",
    "$$\n",
    "f(t) = k \\left[ 1 - \\frac{\\beta}{\\theta} \\left( 1 - e^{-\\theta (T-t)} \\right) \\right]\n",
    "$$\n",
    "这与题目中给出的 $f(t)$ 形式：\n",
    "$$\n",
    "f(t) = k \\left( 1 - \\frac{\\beta}{\\theta} (1 - e^{-\\theta(T-t)}) \\right)\n",
    "$$\n",
    "是**一致的**。\n",
    "\n",
    "因此，\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = f(t) e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "证明完成。\n",
    "\n",
    "---\n",
    "\n",
    "**(d) 找到均衡短期利率和市场风险价格的表达式。与没有习惯的“简单模型”、CRRA 效用和遵循几何布朗运动的消费进行比较。**\n",
    "\n",
    "我们有状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 的形式：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = f(t) e^{-\\delta t} \\hat{c}_t^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "其中 $f(t)$ 是确定性函数，$e^{-\\delta t}$ 是时间折扣项，$\\hat{c}_t$ 遵循 GBM：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{d\\hat{c}_t}{\\hat{c}_t} = \\tilde{\\mu} \\, dt + \\tilde{\\sigma} \\, dz_t\n",
    "$$\n",
    "其中 $z$ 是 $Q$ 测度下的标准布朗运动。\n",
    "\n",
    "**短期利率 $r_t$：**\n",
    "\n",
    "短期利率 $r_t$ 是状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 演化方程中 $dt$ 项的负漂移系数。一般而言，如果 $\\zeta_t$ 是一个伊藤过程：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{d\\zeta_t}{\\zeta_t} = -r_t \\, dt - \\lambda_t \\, dz_t\n",
    "$$\n",
    "其中 $r_t$ 是短期利率，$\\lambda_t$ 是市场风险价格（在 $Q$ 测度下的 $\\tilde{\\mu}$）。\n",
    "\n",
    "首先，我们需要找到 $\\zeta_t$ 的伊藤微分。使用伊藤引理。\n",
    "$\\ln \\zeta_t = \\ln f(t) - \\delta t - \\gamma \\ln \\hat{c}_t$。\n",
    "令 $g(\\hat{c}_t, t) = \\ln \\zeta_t$。\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial g}{\\partial t} = \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta - \\gamma \\frac{\\partial \\ln \\hat{c}_t}{\\partial t} = \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta\n",
    "$$\n",
    "（因为 $\\ln \\hat{c}_t$ 仅依赖于 $\\hat{c}_t$，$\\frac{\\partial \\ln \\hat{c}_t}{\\partial t}=0$）\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial g}{\\partial \\hat{c}_t} = - \\gamma \\frac{1}{\\hat{c}_t}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\frac{\\partial^2 g}{\\partial \\hat{c}_t^2} = - \\gamma \\left( - \\frac{1}{\\hat{c}_t^2} \\right) = \\frac{\\gamma}{\\hat{c}_t^2}\n",
    "$$\n",
    "$\\hat{c}_t$ 的微分：\n",
    "$$\n",
    "d\\hat{c}_t = \\hat{c}_t \\tilde{\\mu} \\, dt + \\hat{c}_t \\tilde{\\sigma} \\, dz_t\n",
    "$$\n",
    "应用伊藤引理 $dg = \\frac{\\partial g}{\\partial t} dt + \\frac{\\partial g}{\\partial \\hat{c}_t} d\\hat{c}_t + \\frac{1}{2} \\frac{\\partial^2 g}{\\partial \\hat{c}_t^2} (d\\hat{c}_t)^2$：\n",
    "\\begin{align*} d \\ln \\zeta_t &= \\left( \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta \\right) dt + \\left( - \\frac{\\gamma}{\\hat{c}_t} \\right) (\\hat{c}_t \\tilde{\\mu} \\, dt + \\hat{c}_t \\tilde{\\sigma} \\, dz_t) + \\frac{1}{2} \\left( \\frac{\\gamma}{\\hat{c}_t^2} \\right) (\\hat{c}_t \\tilde{\\sigma})^2 \\, dt \\\\ &= \\left( \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta \\right) dt - \\gamma \\tilde{\\mu} \\, dt - \\gamma \\tilde{\\sigma} \\, dz_t + \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 \\, dt \\\\ &= \\left( \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta - \\gamma \\tilde{\\mu} + \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 \\right) dt - \\gamma \\tilde{\\sigma} \\, dz_t \\end{align*}\n",
    "由于 $d \\ln \\zeta_t = \\frac{d\\zeta_t}{\\zeta_t} - \\frac{1}{2} (\\frac{d\\zeta_t}{\\zeta_t})^2$，并且 $\\frac{d\\zeta_t}{\\zeta_t} = \\mu_{\\zeta} \\, dt + \\sigma_{\\zeta} \\, dz_t$，\n",
    "$d \\ln \\zeta_t = (\\mu_{\\zeta} - \\frac{1}{2} \\sigma_{\\zeta}^2) \\, dt + \\sigma_{\\zeta} \\, dz_t$。\n",
    "同时， $\\sigma_{\\zeta} = - \\gamma \\tilde{\\sigma}$，所以 $\\frac{1}{2} \\sigma_{\\zeta}^2 = \\frac{1}{2} \\gamma^2 \\tilde{\\sigma}^2$。\n",
    "\n",
    "因此：\n",
    "$$\n",
    "\\mu_{\\zeta} - \\frac{1}{2} \\gamma^2 \\tilde{\\sigma}^2 = \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta - \\gamma \\tilde{\\mu} + \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\mu_{\\zeta} = \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta - \\gamma \\tilde{\\mu} + \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 + \\frac{1}{2} \\gamma^2 \\tilde{\\sigma}^2\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\mu_{\\zeta} = \\frac{f'(t)}{f(t)} - \\delta - \\gamma \\tilde{\\mu} + \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 (1+\\gamma)\n",
    "$$\n",
    "从 $\\frac{d\\zeta_t}{\\zeta_t} = -r_t \\, dt - \\lambda_t \\, dz_t$ 我们知道 $\\mu_{\\zeta} = -r_t$ 和 $\\sigma_{\\zeta} = - \\lambda_t$。\n",
    "\n",
    "**短期利率 $r_t$：**\n",
    "$$\n",
    "r_t = - \\mu_{\\zeta} = \\delta + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 (1+\\gamma) - \\frac{f'(t)}{f(t)}\n",
    "$$\n",
    "**市场风险价格 $\\lambda_t$：**\n",
    "$$\n",
    "\\lambda_t = - \\sigma_{\\zeta} = - (-\\gamma \\tilde{\\sigma}) = \\gamma \\tilde{\\sigma}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**比较：**\n",
    "\n",
    "没有习惯的“简单模型”、CRRA 效用 $u(c) = \\frac{c^{1-\\gamma}}{1-\\gamma}$ 和消费 $c_t$ 遵循 GBM $\\frac{dc_t}{c_t} = \\mu \\, dt + \\sigma \\, dz_t$。\n",
    "在这种情况下，状态价格折现因子 $\\zeta_t$ 为：\n",
    "$$\n",
    "\\zeta_t = e^{-\\delta t} u'(c_t) \\cdot \\text{常数} \\propto e^{-\\delta t} c_t^{-\\gamma}\n",
    "$$\n",
    "使用同样的伊藤引理，我们可以得到：\n",
    "$$\n",
    "\\frac{d\\zeta_t}{\\zeta_t} = \\left( -\\delta - \\gamma \\mu + \\frac{1}{2} \\gamma (1+\\gamma) \\sigma^2 \\right) dt - \\gamma \\sigma \\, dz_t\n",
    "$$\n",
    "在这种情况下，$\\zeta_t$ 的漂移和扩散系数是**常数**。\n",
    "* **短期利率 $r$** (常数):\n",
    "    $$\n",
    "    r = \\delta + \\gamma \\mu - \\frac{1}{2} \\gamma (1+\\gamma) \\sigma^2\n",
    "    $$\n",
    "* **市场风险价格 $\\lambda$** (常数):\n",
    "    $$\n",
    "    \\lambda = \\gamma \\sigma\n",
    "    $$\n",
    "\n",
    "**比较结果：**\n",
    "\n",
    "1.  **市场风险价格 $\\lambda_t$：**\n",
    "    * **习惯模型：** $\\lambda_t = \\gamma \\tilde{\\sigma}$。它是**常数**。\n",
    "    * **简单模型：** $\\lambda = \\gamma \\sigma$。它是**常数**。\n",
    "    * **结论：** 形式上相同，但习惯模型中的 $\\tilde{\\sigma}$ 是**超额消费率 $\\hat{c}_t$ 的波动率**，而简单模型中的 $\\sigma$ 是**总消费 $c_t$ 的波动率**。如果 $\\hat{c}_t \\approx c_t$，则它们数值相近。\n",
    "\n",
    "2.  **短期利率 $r_t$：**\n",
    "    * **习惯模型：** $r_t = \\delta + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 (1+\\gamma) - \\frac{f'(t)}{f(t)}$。它是**时变的**（依赖于 $t$）。\n",
    "    * **简单模型：** $r = \\delta + \\gamma \\mu - \\frac{1}{2} \\gamma (1+\\gamma) \\sigma^2$。它是**常数**。\n",
    "    * **差异：**\n",
    "        * 习惯模型中多了一个项 **$-\\frac{f'(t)}{f(t)}$**。这一项反映了习惯形成带来的**时间期限效应**。\n",
    "        * 由于 $f(t)$ 的形式包含 $e^{-\\theta(T-t)}$，利率 $r_t$ 随时间 $t$ 变化（除非 $T \\to \\infty$）。\n",
    "        * **如果 $T \\to \\infty$**，则 $e^{-\\theta(T-t)} \\to 0$。\n",
    "            * $f(t) \\to k (1 - \\frac{\\beta}{\\theta})$，这是一个常数。\n",
    "            * $f'(t) \\to 0$。\n",
    "            * 在这种情况下，**习惯模型中的 $r$ 也变为常数**： $r^{\\infty} = \\delta + \\gamma \\tilde{\\mu} - \\frac{1}{2} \\gamma \\tilde{\\sigma}^2 (1+\\gamma)$。\n",
    "            * 即使在无限期情况下，习惯模型中的常数利率也与简单模型中的常数利率形式相似，但用**超额消费率的漂移率 $\\tilde{\\mu}$** 代替了**总消费的漂移率 $\\mu$**，用**超额消费率的波动率 $\\tilde{\\sigma}$** 代替了**总消费的波动率 $\\sigma$**。\n",
    "\n",
    "在有限期限 $T$ 内，**习惯模型的短期利率是时变的**，这是习惯形成导致边际效用 (或其跨期扩展) 随时间变化的结果。"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "0ae07522-d388-4eee-9373-975419d10a7d",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.9.17"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
